\newcommand{\thetitle}{
{\small Cours 8:}\\
Quicksort\\
Borne inf\'erieure pour le tri\\
Tri lin\'eaire
}

\input{../common/preamble}

\section{Algorithmes de tri}

\subsection{Rappels}

\begin{frame}
 \frametitle{Rappel: Algorithmes de tri}
\begin{itemize}
 \item Algorithmes en temps $\Theta(n^2)$
\begin{itemize}
\item Tri par insertion (\textit{insertion sort})
\end{itemize}
\vspace{5mm}
\item Algorithmes en temps $\Theta(n\log n)$
\begin{itemize}
\item Tri par fusion (\textit{mergesort})
\item Tri par tas (\textit{heapsort})
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Tri par fusion (\textit{mergesort})}

{\color{mediumblue} Approche \textit{divide-and-conquer} pour le tri}
% \begin{itemize}
%  \item Si le tableau est de taille $1$
% \begin{itemize}
%  \item Renvoyer tout le tableau
% \end{itemize}
% \item Sinon
\begin{itemize}
\item Couper le tableau en deux
\item Trier le sous-tableau de gauche $A[0:\floor{n/2}-1]$
\item Trier le sous-tableau de droite $A[\floor{n/2}:n-1])$
\item Fusionner les deux sous-tableaux triés
\end{itemize}
% \end{itemize}
\vspace{3mm}
% \begin{overprint}
% \onslide<1|handout:0>
%  \begin{center}
%  \inputtikz{mergesort-1}
% \end{center} 
% \onslide<2|handout:0>
%  \begin{center}
%  \inputtikz{mergesort-2}
% \end{center}
% \onslide<3|handout:0>
%  \begin{center}
%  \inputtikz{mergesort-3}
% \end{center} 
% \onslide<4|handout:0>
%  \begin{center}
%  \inputtikz{mergesort-4}
% \end{center} 
% \onslide<5-|handout:1>
 \begin{center}
 \inputtikz{mergesort-5}
\end{center} 
% \end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Canevas d'algorithme divide-and-conquer}
{\color{mediumblue} Canevas général}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{SolveByDivideAndConquer}{}
\If {Problem small}
  \State \textbf{Solve} directly
\Else
  \State \textbf{Divide} Problem in SubProblems
  \For{Each SubProblem}
    \Call{SolveByDivideAndConquer}{}
  \EndFor
  \State \textbf{Reconstruct} Solution from SubSolutions
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{frame}


\subsection{Tri rapide (quicksort)}

\begin{frame}
 \frametitle{Principe du tri rapide}
{\color{mediumblue} Approche \textit{divide-and-conquer} alternative}
\begin{itemize}
 \item Réordonner le tableau $A[0:n-1]$ autour d'un élément $A[q]$ (pivot)\\ de sorte que
\begin{itemize}
\item Les élements du sous-tableau $A[0:q-1]$ soient inférieurs ou égal à $A[q]$
\item Les élements du sous-tableau $A[q+1:n-1]$ soient supérieurs à $A[q]$
\end{itemize}
\item<2-> Trier les sous-tableaux par appels récursifs à \textit{quicksort}
\end{itemize}

\vspace{3mm}
 \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-0}
\end{center} 

\begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{alertblock}<3->{Question}
\begin{center}
Comment réordonner le tableau autour du pivot?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Partitionnement}
{\color{mediumblue}Principe}

Si $x$ est le pivot, placé à la fin:
\begin{itemize}
 \item<2-> Partitionner le tableau en 3 sous-tableaux (potentiellement vides)
\begin{itemize}
\item<2-> Eléments traités plus petits ou égaux à $x$
\item<3-> Eléments traités plus grands que $x$
\item<4-> Eléments non-traités
\end{itemize}
\item<5-> Traiter les éléments uns à uns
\end{itemize}

\vspace{5mm}
\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
 \centering\inputtikz{quicksort-principle-0}
 \onslide<2|handout:0>
 \centering\inputtikz{quicksort-principle-1}
 \onslide<3|handout:0>
 \centering\inputtikz{quicksort-principle-2}
 \onslide<4-|handout:1>
 \centering\inputtikz{quicksort-principle-3}
\end{overprint}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Partitionnement}
{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{Partition}{$A,left,right$}
\State $x=A[right]$
\State $i=left-1$
\For {$j=left\rightarrow right-1$}\Comment{\footnotesize Traitement des éléments uns par uns}
  \If {$A[j]\leq x$}
    \State $i=i+1$
    \State Swap $A[i]$ with $A[j]$
  \EndIf
\EndFor
\State Swap $A[i+1]$ with $A[right]$\Comment{\footnotesize Placement du pivot au bon endroit}
\State \textbf{return} $i+1$ \Comment{\footnotesize Renvoi de la position finale du pivot}
\EndFunction
\end{algorithmic}

\vspace{5mm}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-1}
\end{center}
\onslide<2|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-2}
\end{center}
\onslide<3|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-3}
\end{center}
\onslide<4|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-4}
\end{center}
\onslide<5|handout:1>
  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-4a}
\end{center}
\onslide<6|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-5}
\end{center}
\onslide<7|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-5a}
\end{center}
\onslide<8|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-6}
\end{center}
\onslide<9|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-7}
\end{center}
\onslide<10|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-8}
\end{center}
\onslide<11|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-9}
\end{center}
\end{overprint}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Complexité}
{\color{mediumblue}Analyse}
\begin{itemize}
 \item Considérons un tableau de taille $n=right-left+1$
 \item<2-> L'algorithme parcourt tout le tableau
\begin{itemize}
\item $j$ varie de $left$ à $right-1$
\item Pour chaque $j$, nombre constant d'opérations (comparaison, échange)
\end{itemize}
\item<3-> On a donc une complexité $T_1(n)=c_1\cdot n+c_2=\Theta(n)$
\begin{itemize}
\item pour partitionner le tableau
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-5}
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Quicksort}
{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Quicksort}{$A,left,right$}
  \If {$left<right$}
    \State $mid=$\Call{Partition}{$A,left,right$}
    \State \Call{Quicksort}{$A,left,mid-1$}
    \State \Call{Quicksort}{$A,mid+1,right$}
  \EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}

\vspace{5mm}

  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-pseudocode}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité}
{\color{mediumblue}Analyse (1$^{\textrm{er}}$ essai)}

\begin{itemize}
 \item Considérons un tableau de taille $n=right-left+1$
 \item Soit $T(n)$ la complexité de l'algorithme
 \item<2-> Pour $n=1$, on a $T(1)=c_3$
 \item<3-> Pour $n>1$, l'algorithme fait appel à trois fonctions
 \begin{itemize}
\item \textsc{Partition}$(A,left,right)$: coût $T_1(n)=c_1\cdot n+c_2$
\item \textsc{Quicksort}$(A,left,mid-1)$: coût $T(n_{left})$ où $n_{left}=mid-left$
\item \textsc{Quicksort}$(A,mid+1,right)$: coût $T(n_{right})$ où $n_{right}=right-mid$
\end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{2mm}
  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-complexity}
\end{center}
\vspace{-5mm}
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{alertblock}<4->{Problème}
\begin{itemize}
 \item $n_{left}$ et $n_{right}$ dépendent du pivot!
 \item On sait juste que
\begin{center}
$0\leq n_{left/right}\leq n-1$\quad et\quad $n_{left}+n_{right}=n-1$
\end{center}
\end{itemize}

\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité: meilleur cas}

\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}{Meilleur cas}
Partitionnement équilibré:
\begin{center}
$n_{left}\approx n_{right}\approx n/2$
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

{\color{mediumblue}Analyse (meilleur cas)}

\begin{itemize}
 \item Pour $n>1$, l'algorithme fait appel à trois fonctions
 \begin{itemize}
\item \textsc{Partition}$(A,left,right)$: coût $T_1(n)=c_1\cdot n+c_2$
\item \textsc{Quicksort}$(A,left,mid-1)$: coût $T(n_{left})$
\item \textsc{Quicksort}$(A,mid+1,right)$: coût $T(n_{right})$
\end{itemize}
\item<2-> {\color{red} Supposons} qu'à chaque étape, on a $n_{left}\approx n_{right}\approx n/2$
\item<3-> On obtient la récurrence $T(n)=2\cdot T(n/2)+ c\cdot n$
\item<4-> Solution: $T(n)=\Theta(n\cdot\log n)$
\end{itemize}
\vspace{2mm}
  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-complexity}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Rappel: arbre de récurrence}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
 \inputtikz{recursion-tree-1}
\onslide<2|handout:0>
 \inputtikz{recursion-tree-2}
\onslide<3|handout:0>
 \inputtikz{recursion-tree-3}
\onslide<4|handout:1>
 \inputtikz{recursion-tree-12}
\end{overprint}
\end{frame}



\begin{frame}
 \frametitle{Complexité: pire cas}
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}{Pire cas}
Partitionnement déséquilibré:
\begin{center}
$n_{left}=n-1$\quad et \quad $n_{right}=0$
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

{\color{mediumblue}Analyse (pire cas)}

\begin{itemize}
 \item Pour $n>1$, l'algorithme fait appel à trois fonctions
 \begin{itemize}
\item \textsc{Partition}$(A,left,right)$: coût $T_1(n)=c_1\cdot n+c_2$
\item \textsc{Quicksort}$(A,left,mid-1)$: coût $T(n_{left})$
\item \textsc{Quicksort}$(A,mid+1,right)$: coût $T(n_{right})$
\end{itemize}
\item<2-> {\color{red} Supposons} qu'à chaque étape, on a $n_{left}=n-1$ et $n_{right}=0$
\item<3-> On obtient la récurrence $T(n)=T(n-1)+c\cdot n$
\item<4-> Solution: $T(n)=\Theta(n^2)$
\end{itemize}
\vspace{2mm}
  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-complexity-2}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Arbre de récurrence}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
 \inputtikz{recursion-tree-worst-1}
\onslide<2|handout:0>
 \inputtikz{recursion-tree-worst-2}
\onslide<3|handout:0>
 \inputtikz{recursion-tree-worst-3}
\onslide<4|handout:1>
 \inputtikz{recursion-tree-worst-12}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité}

{\color{mediumblue} Observations}
\begin{itemize}
 \item La complexité du meilleur cas (partitionnement équilibré) est $\Theta(n\cdot\log n)$
\begin{itemize}
\item Tout comme Mergesort et Heapsort
\end{itemize}
 \item<2-> La complexité en pire cas (partitionnement déséquilibré) est $\Theta(n^2)$
\begin{itemize}
\item Tout comme le tri par insertion
\end{itemize}
\item<3-> Le pire cas correspond à un tableau déjà trié
\begin{itemize}
\item Cas typique, où le tri par insertion a une complexité de $\Theta(n)$!
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{alertblock}<4->{Question}
Quicksort est-il finalement pire que le tri par insertion?
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\uncover<5->{
{\color{mediumblue} Considérons le cas suivant}}

\begin{itemize}
 \item<5-> Supposons qu'à chaque étape, $n_{left}=9n/10$ et $n_{right}=n/10$
\begin{itemize}
\item Partitionnement relativement déséquilibré
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Arbre de récurrence}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
  \inputtikz{recursion-tree-unbalanced-1}
\onslide<2|handout:0>
  \inputtikz{recursion-tree-unbalanced-2}
\onslide<3|handout:0>
  \inputtikz{recursion-tree-unbalanced-3}
\onslide<4|handout:0>
  \inputtikz{recursion-tree-unbalanced-4}
\onslide<5|handout:0>
  \inputtikz{recursion-tree-unbalanced-5}
\onslide<6|handout:0>
  \inputtikz{recursion-tree-unbalanced-6}
\onslide<7|handout:0>
  \inputtikz{recursion-tree-unbalanced-7}
\onslide<8|handout:0>
  \inputtikz{recursion-tree-unbalanced-8}
\onslide<9|handout:0>
  \inputtikz{recursion-tree-unbalanced-9}
\onslide<10|handout:0>
  \inputtikz{recursion-tree-unbalanced-10}
\onslide<11|handout:0>
  \inputtikz{recursion-tree-unbalanced-11}
\onslide<12|handout:0>
  \inputtikz{recursion-tree-unbalanced-12}
\onslide<13|handout:0>
  \inputtikz{recursion-tree-unbalanced-13}
\onslide<14|handout:0>
  \inputtikz{recursion-tree-unbalanced-14}
\onslide<15|handout:0>
  \inputtikz{recursion-tree-unbalanced-15}
\onslide<16|handout:0>
  \inputtikz{recursion-tree-unbalanced-16}
\onslide<17|handout:1>
  \inputtikz{recursion-tree-unbalanced-17}
\end{overprint}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Complexité \textit{typique}}
{\color{mediumblue} Observation}
\begin{itemize}
 \item Même dans ce cas a priori fort déséquilibré, la complexité est en $\Theta(n\cdot\log n)$
\end{itemize}


\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{alertblock}<2->{Question}
Quelle est la complexité \textit{typique} de Quicksort?
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{itemize}
 \item<3-> Pour avoir un partitionnement meilleur que $(\frac{9}{10},\frac{1}{10})$, le pivot doit être
\begin{itemize}
\item<4-> plus grand que 10\% des éléments
\item<4-> et plus petit que 10\% des éléments
\end{itemize}
\item<5-> On peut s'attendre à ce que cela arrive dans 80\% des cas!
\end{itemize}

  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-complexity}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Version randomisée de Quicksort}
\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}{Question}
Comment peut-on s'assurer d'obtenir ce comportement \textit{typique}?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}

{\color{mediumblue} Idée}

\begin{itemize}
 \item<2-> Au lieu de toujours choisir le pivot en fin de tableau
 \item<2-> Le choisir au hasard parmi tous les éléments du tableau
\begin{itemize}
 \item<3-> Faible probabilité que le pivot soit très grand ou très petit
 \item<4-> La complexité dépend des choix aléatoires et donc de l'exécution de l'algorithme
\end{itemize}
 \item<5-> On peut montrer qu'{\color{mediumblue}en moyenne}, la complexité est en $\Theta(n\cdot \log n)$
\begin{itemize}
\item<5-> Quel que soit l'ordre initial du tableau
\item<6-> On parle de {\color{mediumblue} complexité en moyenne}
\item<6-> Obtenue par analyse probabiliste
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Quicksort}
{\color{mediumblue} Pseudo-code: Partitionnement randomisé}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{Randomized-Partition}{$A,left,right$}
  \State $i=$\Call{Random}{$left,right$} \Comment{\footnotesize Tirage aléatoire du pivot}
    \State Swap $A[i]$ with $A[right]$\Comment{\footnotesize Placement du pivot à la fin du tableau}
    \State \textbf{Return} \Call{Partition}{$A,left,right$}
\EndFunction
\end{algorithmic}
\uncover<2->{{\color{mediumblue} Pseudo-code: Quicksort randomisé}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Randomized-Quicksort}{$A,left,right$}
  \If {$left<right$}\Comment{\footnotesize Code identique à la version déterministe}
    \State $mid=$\Call{Randomized-Partition}{$A,left,right$}
    \State \Call{Randomized-Quicksort}{$A,left,mid-1$}
    \State \Call{Randomized-Quicksort}{$A,mid+1,right$}
  \EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}}

\vspace{5mm}

  \begin{center}
 \inputtikz{quicksort-pseudocode}
\end{center}

\end{frame}


\subsection{Borne inférieure pour le tri}

\begin{frame}
 \frametitle{De plus en plus efficace}

{\color{mediumblue} Nous avons vu}
\begin{itemize}
 \item Un algorithme de tri en $\Theta(n^2)$
\begin{itemize}
\item Tri par insertion
\end{itemize}
 \item<2-> Des algorithmes de tri en $\Theta(n\cdot \log n)$
\begin{itemize}
\item (pire cas): Mergesort et Heapsort
\item (en moyenne): Quicksort 
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{minipage}{5cm}
  \begin{alertblock}<3->{Question}
Peut-on faire encore mieux?
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\uncover<4->{\color{mediumblue} Suite du cours: 2 réponses}
\begin{itemize}
 \item<5-> {\color{red}Non!} $\Theta(n\cdot\log n)$ est optimal\footnote{\tiny Si l'ordre est uniquement déterminé par des comparaisons entre éléments}.
 \item<6-> {\color{green}Oui!} On peut trier en temps linéaire\footnote{\tiny Sous certaines hypothèses et si on utilise d'autres opérations que des comparaisons}, c-à-d $\Theta(n)$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Tri par comparaison}
{\color{mediumblue} Algorithmes de tri par comparaison}
\begin{itemize}
 \item Ordre final uniquement déterminé par des comparaisons entre éléments
\begin{align*}
 a_i&<a_j, & a_i&\leq a_j, & a_i&=a_j, & a_i\geq a_j, && \textrm{or} && a_i&>a_j
\end{align*}

 \item<2-> Inclut tous les algorithmes vus jusqu'ici
\begin{itemize}
\item Tri par insertion, Mergesort, Heapsort et Quicksort
\end{itemize}
\item<3-> On va montrer que tout algorithme de ce type requiert $\Omega(n\cdot\log n)$ comparaisons en pire cas
\begin{itemize}
 \item Conséquence: Mergesort et Heapsort sont optimaux
\end{itemize}
\item<4-> Hypothèse simplificatrice: Tous les éléments à trier sont différents
\begin{itemize}
\item Dans ce cas, le test $a_i=a_j$ est inutile (jamais vérifié)
\item Tous les autres tests sont équivalents
\end{itemize}
\item<5-> On suppose donc que tous les tests sont de la forme $a_i\leq a_j$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Arbre de décision}
{\color{mediumblue} Idée}
\begin{itemize}
 \item Suivons l'exécution d'un algorithme
\begin{itemize}
\item En se concentrant uniquement sur les comparaisons
\item (on ignore toutes les autres opérations)
\end{itemize}
\item<2-> Exemple: tri par insertion\footnote{\scriptsize Les $a_i$ sont les éléments du tableau original}
  \begin{center}
 \inputtikz{insertion-0}
\end{center}
\begin{itemize}
\item<3-> La première comparaison est ``$a_1\leq a_2$? ''
\item<4-> La deuxième comparaison dépend du résultat
\begin{itemize}
\item ``oui'': on teste ensuite si ``$a_2\leq a_3$?''
\item ``non'': on teste ensuite si ``$a_1\leq a_3$?''
\end{itemize}
\end{itemize}
\item<5-> L'arbre de décision représente les différents chemins possibles:
  \begin{center}
 \inputtikz{decision-tree-first-step}
\end{center}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Arbre de décision}
{\color{mediumblue} Exemple complet: tri par insertion de 3 éléments}

\vspace{3mm}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1>
 \inputtikz{insertion-1}
\onslide<2|handout:0>
 \inputtikz{insertion-2}
\onslide<3|handout:0>
 \inputtikz{insertion-3}
\onslide<4|handout:0>
 \inputtikz{insertion-4}
\onslide<5|handout:0>
 \inputtikz{insertion-5}
\end{overprint}
\vspace{-3mm}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{decision-tree-1}
\end{center}
\onslide<2|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{decision-tree-2}
\end{center}
\onslide<3|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{decision-tree-3}
\end{center}
\onslide<4|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{decision-tree-4}
\end{center}
\onslide<5|handout:1>
  \begin{center}
 \inputtikz{decision-tree-5}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Arbre de décision}
\begin{overprint}
\onslide<0|handout:1>
 \inputtikz{decision-tree-analysis-0}
\onslide<1|handout:0>
 \inputtikz{decision-tree-analysis-1}
\onslide<2|handout:0>
 \inputtikz{decision-tree-analysis-2}
\onslide<3|handout:0>
 \inputtikz{decision-tree-analysis-3}
\end{overprint}
{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
 \item Racine: départ de l'algorithme (première comparaison)
\item<2-> Noeuds intérieurs: comparaisons
\item<3-> Feuilles: Ordre final déterminé par l'algorithme
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Borne inférieure}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
 \inputtikz{decision-tree-analysis-4}
\onslide<2|handout:0>
 \inputtikz{decision-tree-analysis-5}
\onslide<3-|handout:1>
 \inputtikz{decision-tree-analysis-6}
\end{overprint}
{\color{mediumblue} Arbre de décision pour un algorithme de tri par comparaison quelconque}
\begin{itemize}
 \item Nombre maximum de comparaisons: \uncover<2->{hauteur de l'arbre $h$}
\item<3-> Nombre de feuilles: \uncover<4->{$l\leq 2^h$}
\item<5-> Ordres finaux possibles pour $n$ éléments: \uncover<6->{$n!\leq l$}
\uncover<7->{
\begin{align*}
 n!\leq l \leq 2^h\qquad\Rightarrow\qquad h\geq\log(n!)\phantom{=\Theta(n\cdot\log n)}
\end{align*}
}
\vspace{-5mm}
\item<7-> \phantom{Tout algorithme requiert donc $\Omega(n\cdot\log n)$ comparaisons}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Parenthèse: $\log(n!)$}
\begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
  \begin{block}{Théorème}
\vspace{-3mm}
\begin{align*}
 \log(n!)=\Theta(n\cdot\log n)
\end{align*}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
{\color{mediumblue} Preuve 1}

On prend le logarithme de l'approximation de Stirling...
\begin{align*}
 &\sqrt{2\pi n}\cdot\left(\tfrac{n}{e}\right)^n\leq n!\leq 1.1\cdot\sqrt{2\pi n}\cdot\left(\tfrac{n}{e}\right)^n
\end{align*}

\uncover<2->{
{\color{mediumblue} Preuve 2 (sans connaître Stirling)}

Par définition de la factorielle
\begin{align*}
 n!=\underbrace{n\cdot (n-1)\cdot\ldots\cdot(\tfrac{n}{2}+1)\cdot\tfrac{n}{2}}_{\geq\ (\frac{n}{2})^{n/2}}\cdot\ \underbrace{(\tfrac{n}{2}-1)\cdot\ldots\cdot2\cdot1}_{\geq\ 1}
\end{align*}
Donc,
\begin{align*}
 &\qquad(\tfrac{n}{2})^{n/2}\leq n!\leq n^n\\
\Leftrightarrow & \quad \tfrac{n}{2}\cdot\log\tfrac{n}{2}\leq\log (n!)\leq n\cdot\log n
\end{align*}
}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Borne inférieure}
\begin{overprint}
\onslide<1-|handout:1>
 \inputtikz{decision-tree-analysis-6}
\end{overprint}
{\color{mediumblue} Arbre de décision pour un algorithme de tri par comparaison quelconque}
\begin{itemize}
 \item Nombre maximum de comparaisons: hauteur de l'arbre $h$
\item Nombre de feuilles: $l\leq 2^h$
\item Ordres finaux possibles pour $n$ éléments: $n!\leq l$
\uncover<1->{
\begin{align*}
 n!\leq l \leq 2^h\qquad\Rightarrow\qquad h\geq\log(n!)=\Theta(n\cdot\log n)
\end{align*}
}
\vspace{-5mm}
\item<2-> Tout algorithme requiert donc $\Omega(n\cdot\log n)$ comparaisons
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Conclusion}
{\color{mediumblue} Complexité du tri par comparaison}
\begin{itemize}
 \item Tous les algorithmes doivent faire au moins $\Omega(n\cdot\log n)$ comparaisons
\begin{itemize}
\item Donc, la complexité est en $\Omega(n\cdot\log n)$ (borne inférieure)
\end{itemize}
 \item<2-> Il existe des algorithmes avec $\Theta(n\cdot\log n)$ comparaisons en pire cas
\begin{itemize}
\item Donc, la complexité est en $O(n\cdot\log n)$ (borne supérieure)
\end{itemize}
\item<3-> Conclusion:
\begin{itemize}
\item La complexité du tri par comparaison est $\Theta(n\cdot\log n)$
\item Mergesort et Heapsort sont optimaux pour ce modèle
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
\onslide<4|handout:1>
 \begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{alertblock}{Question}
Comment faire mieux que $\Theta(n\cdot\log n)$?
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\onslide<5|handout:2>
 \begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}{Idée}
Peut-être peut-on exploiter une autre information sur les éléments que celle obtenue par comparaisons...
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}


\subsection{Tri linéaire}

\begin{frame}
 \frametitle{Tri par comptage (\textit{counting sort})}

{\color{mediumblue} Problème: tri d'entiers}
\begin{itemize}
 \item On doit trier un tableau de $n$ éléments
 \item<2-> Chaque élément est un entier entre $0$ et $k-1$
\end{itemize}
\vspace{-5mm}
 \begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{block}<3->{Idée}
Si $k$ est faible, on peut utiliser cette information pour trier plus vite
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\uncover<4->{{\color{mediumblue}Tri par comptage: principe}}
\begin{itemize}
 \item<5-> Exemple: Trier $n=8$ éléments prenant $k=6$ valeurs différentes
\end{itemize}

\begin{overprint}
\onslide<0|handout:1>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-principle-0}
\end{center}
\onslide<5|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-principle-1}
\end{center}
\onslide<6|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-principle-2}
\end{center}
\onslide<7|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-principle-3}
\end{center}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Tri par comptage (\textit{counting sort})}
 \begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{alertblock}{Problème}
En plus de la clé de tri (ici: valeur entière), chaque élément d'un tableau à trier contient souvent des données auxiliaires.
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Observations}}
\begin{itemize}
 \item<2-> On doit déplacer ces données auxiliaires en même temps que la clé
 \item<3-> Il peut y avoir plusieurs occurrences d'une même valeur de clé, avec des données auxiliaires différentes
 \item<4-> On doit donc repartir du tableau initial pour créer le tableau trié
\end{itemize}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-principle-0}
\end{center}
\onslide<2-3|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-data-1}
\end{center}
\onslide<4|handout:1>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-data-2}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Tri par comptage (\textit{counting sort})}
{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{CountingSort}{$A,B,n,k$}
\For {$i=0\rightarrow k-1$}\Comment{\footnotesize Initialisation du tableau de comptage}
    \State $C[i]=0$
\EndFor
\For {$j=0\rightarrow n-1$}\Comment{\footnotesize $C[i]$ va contenir le nombre d'éléments dont la clé vaut $i$}
    \State $C[A[j]]=C[A[j]]+1$
\EndFor
\For {$i=1\rightarrow k-1$}\Comment{\footnotesize $C[i]$ va contenir le nombre d'éléments dont la clé est $\leq i$}
    \State $C[i]=C[i]+C[i-1]$
\EndFor
\For {$j=n-1$ \textbf{downto} $1$}
    \State $B[C[A[j]]-1]=A[j]$\Comment{\footnotesize Placement de $A[j]$ dans le tableau trié $B$}
    \State $C[A[j]]]=C[A[j]]-1$\Comment{\footnotesize Mise-à-jour de la place du prochain élément $=i$}
\EndFor
\EndProcedure
\end{algorithmic}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-1}
\end{center}
\onslide<2|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-2}
\end{center}
\onslide<3|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-3}
\end{center}
\onslide<4|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-4}
\end{center}
\onslide<5|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-5}
\end{center}
\onslide<6|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-6}
\end{center}
\onslide<7|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-7}
\end{center}
\onslide<8|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-8}
\end{center}
\onslide<9|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-9}
\end{center}
\onslide<10|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-10}
\end{center}
\onslide<11|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-11}
\end{center}
\onslide<12|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-12}
\end{center}
\onslide<13|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-13}
\end{center}
\onslide<14|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-14}
\end{center}
\onslide<15|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-15}
\end{center}
\onslide<16|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-16}
\end{center}
\onslide<17|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-17}
\end{center}
\onslide<18|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-18}
\end{center}
\onslide<19|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-19}
\end{center}
\onslide<20|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-20}
\end{center}
\onslide<21|handout:1>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-21}
\end{center}
\onslide<22|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-22}
\end{center}
\onslide<23|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-23}
\end{center}
\onslide<24|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-24}
\end{center}
\onslide<25|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-25}
\end{center}
\onslide<26|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-26}
\end{center}
\onslide<27|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-27}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}



\begin{frame}
 \frametitle{Complexité}
{\color{mediumblue}Analyse}
\begin{itemize}
 \item Considérons un tableau de $n$ entiers compris entre $0$ et $k-1$
 \item<2-> Initialisation du tableau de comptage: \uncover<3->{Coût $\Theta(k)$}
\begin{itemize}
\item<3-> une passe sur un tableau de taille $k$
\end{itemize}
\item<4-> Comptage des occurrences de chaque élément: \uncover<5->{Coût $\Theta(n)$}
\begin{itemize}
\item<5-> une passe sur un tableau de taille $n$
\end{itemize}
\item<6-> Comptage cumulatif des occurrences: \uncover<7->{Coût $\Theta(k)$}
\begin{itemize}
\item<7-> une passe sur un tableau de taille $k$
\end{itemize}
\item<8-> Copie des éléments à leur place dans $B$: \uncover<9->{Coût $\Theta(n)$}
\begin{itemize}
\item<9-> une passe sur un tableau de taille $n$
\end{itemize}
\item<10-> Coût total: $\Theta(n+k)$
\end{itemize}

\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-21}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Observations}
{\color{mediumblue}Avantages}
\begin{itemize}
 \item Complexité $\Theta(n+k)$ $\Rightarrow$ temps linéaire $\Theta(n)$ si $k=O(n)$
\begin{itemize}
 \item Possible car information obtenue autrement que par comparaison d'éléments (ici: éléments utilisés comme indices de tableau)
\end{itemize}
 \item<2-> Tri stable
\begin{itemize}
\item Si \tikz\node[rectangle,fill=lightblue,draw] {$2$}; est avant \tikz\node[rectangle,fill=lightred,draw] {$2$}; dans le tableau non-trié
\item Il est aussi avant dans le tableau trié
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<3->{{\color{mediumblue}Désavantages}}
\begin{itemize}
 \item<3-> Ne trie pas en place
\begin{itemize}
\item 2 tableaux auxiliaires ($B$ et $C$)$\Rightarrow$ mémoire supplémentaire en $\Theta(n+k)$
\end{itemize}
 \item<4-> Mauvais si $k$ élevé
\begin{itemize}
 \item Exemple: $k=\Omega(n^2)$  $\Rightarrow$ complexité $\Omega(n^2)$
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
  \inputtikz{counting-sort-27}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Tri Radix: introduction}
{\color{mediumblue} Soit une feuille de calcul dans un tableur}
\begin{itemize}
 \item Chaque ligne référence un étudiant, avec plusieurs données
\begin{itemize}
\item Colonne A: section (Info, Biomed, \ldots)
\item Colonne B: nom
\item Colonne C: prénom
\end{itemize}
\item<2-> Supposons que le tableau soit initialement dans le désordre (par exemple, ordre d'inscription)
\end{itemize}

 \begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{alertblock}<3->{Question}
Comment trier les étudiants par section, puis par nom, puis par prénom?
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Exemple}
\vspace{-4mm}
\begin{center}
\begin{columns}[b]
\begin{column}{6cm}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.28]{./figures/etudiants.png}
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{5mm}
\begin{center}
 $\Longrightarrow$
\end{center}
\vspace{3.3cm}
\end{column}
\begin{column}{6cm}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.28]{./figures/etudiants-trie.png}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Approche "de haut en bas"}
{\color{mediumblue} Première solution}
\begin{itemize}
 \item Trier le tableau suivant la colonne A (section)
\item Trier suivant la colonne B (nom) de la manière suivante
\begin{itemize}
\item Diviser le tableau en sous-tableaux correspondant à chaque section possible
\item Trier chaque sous-tableau suivant la colonne B, un par un
\end{itemize}
\item Trier suivant la colonne C (prénom) de la manière suivante
\begin{itemize}
\item Diviser le tableau en sous-tableaux correspondant à chaque couple "section-nom" possible
\item Trier chaque sous-tableau suivant la colonne C, un par un
\end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{5mm}

{\color{mediumblue} Observation}
\begin{itemize}
 \item<2-> Approche la plus naturelle mais procédure récursive
\begin{itemize}
\item On travaille sur des tableaux de plus en plus petits
\end{itemize}
\item<3-> Désavantage: garder la trace des subdivisions en sous-tableaux implique un surcoût
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Approche "de bas en haut"}
{\color{mediumblue} Deuxième solution}
\begin{itemize}
 \item Trier tout le tableau suivant la colonne C (prénom)
 \item Trier tout le tableau suivant la colonne B (nom)
 \item Trier tout le tableau suivant la colonne A (section)
\end{itemize}
\vspace{5mm}

{\color{mediumblue} Observation}
\begin{itemize}
 \item<2-> Contre-intuitif mais fonctionne
\begin{itemize}
\item A condition que l'algorithme de tri d'une colonne soit {\color{mediumblue}stable}!
\end{itemize}
\item<3-> Avantage: non-récursif, plus simple
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Tri Radix: principe}
\begin{itemize}
\item Considérons un tableau de $n$ entiers entre $0$ et $k-1$
\item<2-> On écrit les entiers en base $b$
\begin{itemize}
\item Nombre de digits nécessaires: \uncover<3->{$d=\ceil{\log_b k}=\ceil{\frac{\log k}{\log b}}$}
\item<4-> Exemple: $k=1000$, base $b=10$, donc $d=3$ digits
\end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{3mm}
\begin{overprint}
\onslide<1-3|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{radix-0}
\end{center}
\onslide<4|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{radix-1}
\end{center}
\onslide<5|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{radix-2}
\end{center}
\onslide<6|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{radix-3}
\end{center}
\onslide<7-|handout:1>
 \begin{center}
 \inputtikz{radix-4}
\end{center}
\end{overprint}
\vspace{3mm}
\begin{itemize}
 \item<5-> On reprend l'idée de l'approche "de bas en haut"
\begin{itemize}
\item On trie d'abord suivant le digit le moins significatif
\item<6-> Puis suivant le digit suivant, ...
\item<7-> ... jusqu'au digit le plus significatif
\end{itemize}
\item<8-> Pour trier chaque digit, on utilise le tri par comptage (stable)
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Tri Radix}
{\color{mediumblue} Pseudo-code (schéma général)}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{RadixSort}{$A,n,k,b$}
\For {$i=1\rightarrow d$} \Comment{\footnotesize $d$ est le nombre de digits nécessaires en base $b$}
    \State Sort $A$ on digit $i$ using \Call{CountingSort}{$\ldots$}
\EndFor
\EndProcedure
\end{algorithmic}

\vspace{3mm}

{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
 \item Rappel:
\begin{itemize}
\item Tri par comptage pour $n$ nombres entre $0$ et $k-1$: \uncover<2->{coût $\Theta(n+k)$}
\end{itemize}
\item<3-> Ici: $n$ digits prenant $b$ valeurs différentes: coût $\Theta(n+b)$
\item<4-> Répété $d$ fois: coût total
\begin{align*}
\Theta((n+b)\cdot d)=\Theta((n+b)\cdot\log_b k)=\Theta\left((n+b)\cdot\frac{\log k}{\log b}\right) 
\end{align*}
\end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Décomposition en base $b$}

 \begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
  \begin{alertblock}{Question}
Comment décomposer en base $b$?
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Observations}}
\begin{itemize}
\item<2-> Considérons des entiers entre $0$ et $k-1$
\item<2-> Si les nombres sont écrits sous forme décimale, ils sont déjà décomposés en base $10$
\item<3-> Dans la mémoire de l'ordinateur,
\begin{itemize}
\item<4-> Ils sont représentés par $\ceil{\log k}$ bits
\item<5-> Ils sont donc déjà décomposés en base $2$
\item<6-> ... ou dans n'importe quelle base $b$ si $b$ est une puissance de $2$
\item<6-> (en considérant des blocs de bits)
\end{itemize}
\item<7-> Exemple
\begin{itemize}
\item $k=4000$ $\Rightarrow$ Nombre total de bits: $\ceil{\log k}=12$
\item<8-> base $b=8$ $\Rightarrow$ ``Blocs'' de $\log b=3$ bits
\item<8-> Nombre de digits (ou ``blocs'') $d=\frac{\ceil{\log k}}{\log b}=4$
\end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{3mm}
\begin{overprint}
\onslide<7|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{binary-decomposition-1}
\end{center}
\onslide<8-|handout:1>
 \begin{center}
 \inputtikz{binary-decomposition-2}
\end{center}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Choix de la base $b$}
{\color{mediumblue} Optimisation}
\begin{itemize}
 \item Rappel: complexité $\Theta((n+b)\cdot\frac{\log k}{\log b})$
 \item<2-> On veut une complexité faible:
\begin{itemize}
\item $(n+b)$ faible $\Rightarrow$ $b$ faible
\item<3-> $\frac{\log k}{\log b}$ faible  $\Rightarrow$ $b$ élevé!
\end{itemize}
\item<4-> Compromis: $b=\Theta(n)$ $\Rightarrow$ complexité $\Theta(n\cdot\frac{\log k}{\log n})$
\item<5-> Complexité linéaire $\Theta(n)$ dès que $\log k=O(\log n)$, c-à-d $k\leq n^c$
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\uncover<6->{{\color{mediumblue} Conclusion}}
\begin{itemize}
 \item<6-> Tri linéaire possible pour $n$ entiers
\begin{itemize}
\item si ils prennent au plus un nombre polynomial de valeurs
\end{itemize}
 \item<7-> Possible car opérations autres que comparaison
\item<8-> Adapté pour tri d'entiers de longueurs similaires (même nombre de digits)
\item<9-> Désavantage: ne trie pas en place ($\Rightarrow$ surcoût)
\end{itemize}
\end{frame}

%%% FIN COMMENTAIRE
%}




\begin{frame}
 \frametitle{Prochain cours}

Prochain cours:\\
\vspace{5mm}
 {\color{mediumblue}Arbres binaires de recherche}
 \begin{itemize}
 % \item Rappel: structures de données
  \item Arbres non-équilibrés
  \item Arbres équilibrés (AVL)
 \end{itemize}
%{\color{mediumblue}Techniques de programmation}
%\begin{itemize}
% \item Backtracking
% \item Branch-and-bound
%\end{itemize}
% {\color{mediumblue}Tables de hachage}
% \begin{itemize}
%  \item Tables à adressage direct
%  \item Fonctions de hachage
%  \item Adressage ouvert
% \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[label=slide-references]
\frametitle{Références}
\scriptsize
\begin{itemize}
\item Ces slides: disponibles sur l'Université Virtuelle
\item \textit{Introduction to Algorithms}, T.H. Cormen \textit{et al.}
\begin{itemize}
\item\scriptsize Chapitres 7,8
\end{itemize}
\item \textit{6.006 Introduction to Algorithms}, E. Demaine and S. Devadas, MIT OpenCourseWare (2011): \href{http://ocw.mit.edu/courses/electrical-engineering-and-computer-science/6-006-introduction-to-algorithms-fall-2011/}{\ttfamily 
http://ocw.mit.edu/...}
\begin{itemize}
\item\scriptsize Lecture 7
\end{itemize}
% \item Wikipedia:
% \begin{itemize}\scriptsize
%  \item
%  \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithmique}{\ttfamily http://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithmique}
% \end{itemize}
\item $\ldots$ et beaucoup d'autres
\end{itemize}
%\hfill\hyperlink{slide-slides}{\beamerreturnbutton}
\end{frame}



\end{document}
